\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{color}

\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

\lstset{language=Scilab,
  backgroundcolor=\color{white},
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\ttfamily,
  moredelim=[il][\textcolor{pgrey}]{$$},
  moredelim=[is][\textcolor{pgrey}]{\%\%}{\%\%}
}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{exo}{Exercice}
\newcommand{\dx}{\,dx}
\newcommand{\ito}{,\dotsc,}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Poly}[1]{\mathcal{P}_{#1}}
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\pars}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\bigpars}[1]{\bigl(#1\bigr)}
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\title{TP Méthodes Numériques Ensimag 1A}
\author{William Bonnaventure \and Lucas Peirone}
\date{Mars/Avril 2017}
\graphicspath{{figures/}}
% ===============
\begin{document}
\newcommand{\betterSpace}[1]{
	\par
	\vskip#1 \baselineskip
}
% ===============
\maketitle
\begin{question} \
	Montrer que (11) s'écrit $(I + \theta \mu A)U^{(k+1)} = (I + (\theta - 1)\mu A)U^{(k)} + \mu B^{(k)}$.\betterSpace{1}
	À partir de (10) on a :

	\begin{multline}
		\frac{u_{i}^{(k+1)} - u_{i}^{(k)}}{\delta_{t}} = \frac{\theta}{\delta_{x}^{2}} \times (C_{i+1/2} u_{i+1}^{(k+1)} - (C_{i+1/2} + C_{i-1/2}) u_{i}^{(k+1)} + C_{i-1/2} u_{i-1}^{(k+1)}) + \\  \frac{1 - \theta}{\delta_{x}^{2}} \times (C_{i+1/2} u_{i+1}^{(k)} - (C_{i+1/2} + C_{i-1/2}) u_{i}^{(k)} + C_{i-1/2} u_{i-1}^{(k)})
	\end{multline}
	\betterSpace{1}

	On arrive alors à :
	\begin{multline}
		(1 + \mu \theta(C_{i+1/2} + C_{i-1/2})) u_{i}^{(k+1)} + \mu \theta (-C_{i+1/2} u_{i+1}^{(k+1)} - C_{i-1/2} u_{i-1}^{(k+1)}) \\ = (1 + \mu (\theta - 1) (C_{i+1/2} + C_{i-1/2})) u_{i}^{(k)} + \mu (1-\theta) (C_{i+1/2} u_{i+1}^{(k)} + C_{i-1/2} u_{i-1}^{(k)})
	\end{multline}
	\betterSpace{1}

	Cette équation est valide pour $i > 1$, mais pour $i = 1$ on a l'égalité suivante :
	\begin{multline}
		(1 + \mu \theta(C_{1+1/2} + C_{1-1/2})) u_{1}^{(k+1)} + \mu \theta (-C_{1+1/2} u_{2}^{(k+1)} - C_{1-1/2} u_{0}^{(k+1)}) \\ = (1 + \mu (\theta - 1) (C_{1+1/2} + C_{1-1/2})) u_{1}^{(k)} + \mu (1-\theta) (C_{1+1/2} u_{2}^{(k)} + C_{1-1/2} u_{0}^{(k)})
	\end{multline}
	\betterSpace{1}

	On peut donc mettre l'équation sous la forme matricielle suivante :\betterSpace{0}
	$(I + \theta \mu A) U^{(k+1)} = (I + (\theta - 1) \mu A) U^{(k)}$\betterSpace{1}

	Avec $A =
	\begin{pmatrix}
		C_{1+1/2}+C_{1-1/2} & -C_{1+1/2}          & 0            & \hdots                  & 0                   \\
		-C_{2-1/2}          & C_{2+1/2}+C_{2-1/2} & -C_{2+1/2}   & \ddots                  & \vdots              \\
		0                   & \ddots              & \ddots       & \ddots                  & 0                   \\
		\vdots              & \ddots              & -C_{n-1-1/2} & C_{n-1+1/2}+C_{n-1-1/2} & -C_{n-1+1/2}        \\
		0                   & \hdots              & 0            & -C_{n-1/2}              & C_{n+1/2}+C_{n-1/2}
	\end{pmatrix}
	$
	\betterSpace{1}

	Mais pour prendre en compte le cas $i = 1$ on doit introduire un vecteur B qui vaut 0 partout sauf en $i = 1$
	\betterSpace{1}
	$B =
	\begin{pmatrix}
		C_{1/2} \theta u_{0}^{(k+1)} - (\theta - 1) C_{1/2} u_{0}^{(k)} \\
		0                                                               \\
		0                                                               \\
		\vdots                                                          \\
		0
	\end{pmatrix}$

	On a donc le résultat :
	$(I + \theta \mu A)U^{(k+1)} = (I + (\theta - 1)\mu A)U^{(k)} + \mu B^{(k)}$
\end{question}
% =============
\begin{question}
	Montrer que A est définie positive

	\betterSpace{1}
	$\forall X \in R^{n}, X \ne 0$, montrons que $X^{T}AX > 0$

	\betterSpace{1}
	Soit $X \in R^{n}, X \ne 0 : X^{T}AX = (C_{1+1/2} + C_{1-1/2})x_{1}^{2} - C_{1+1/2}x_{2}x_{1} - C_{n-1/2}x_{n-1}x_{n} + (C_{n-1/2} + C_{n+1/2})x_{n}^{2} + \sum^{n-1}_{i=2} x_{i} (-C_{i-1/2}x_{i-1} + (C_{i-1/2} + C_{i+1/2})x_{i} - C_{i+1/2}x_{i+1})$

	\betterSpace{1}
	Puis : $X^{T}AX = (C_{1+1/2} + C_{1-1/2})x_{1}^{2} - C_{1+1/2}x_{2}x_{1} - C_{n-1/2}x_{n-1}x_{n} + (C_{n-1/2} + C_{n+1/2})x_{n}^{2} + \sum^{n-1}_{i=2} (-C_{i-1/2}x_{i-1}x_{i} + (C_{i-1/2} + C_{i+1/2})x_{i}^{2} - C_{i+1/2}x_{i+1}x_{i})$

	\betterSpace{1}
	En remarquant des termes communs dans la somme, on peut arranger les termes autrement.

	\betterSpace{1}
	$X^{T}AX = C_{1-1/2} x_{1}^{2} + C_{n+1/2} x_{n}^{2} + \sum^{n}_{i=2} x_{i-1}^{2} C_{i-1/2} - 2 x_{i-1} x_{i} C_{i-1/2} + C_{i-1/2} x_{i}^{2}$

	\betterSpace{1}
	$X^{T}AX = C_{1-1/2} x_{1}^{2} + C_{n+1/2} x_{n}^{2} + \sum^{n}_{i=2} C_{i-1/2} (x_{i-1}^{2} - 2 x_{i-1} x_{i} + x_{i}^{2})$

	\betterSpace{1}
	$X^{T}AX = C_{1-1/2} x_{1}^{2} + C_{n+1/2} x_{n}^{2} + \sum^{n}_{i=2} C_{i-1/2} (x_{i-1} - x_{i})^{2} \ge 0$

	\betterSpace{1}
	Or $X \ne 0$ donc il y a un forcément terme non nul, d'où $X^{T}AX > 0$
	\end {question}

	\begin{question}
		Voir programme \href{run:scripts/factorise.sci}{factorise.sci}
		\end {question}

		\begin{question}
			Voir programme \href{run:scripts/descente.sci}{descente.sci}

			\betterSpace{1}
			En écrivant le système matriciel $LZ=Y$, on déduit une récurrence sur
			les calculs des coefficients $z_{i}$.

			\betterSpace{1}
			$z_{1} = \frac{y_{1}}{l_{1,1}}$
			et $\forall i \in [2,n] : z_{i} = \frac{y_{i} - l_{i,i-1} z_{i-1}}{l_{i,i}}$
		\end{question}

		\begin{question}
			Voir programme \href{run:scripts/remonte.sci}{remonte.sci}

			\betterSpace{1}
			En écrivant le système matriciel $L^{T}X=Z$, on déduit une récurrence sur
			les calculs des coefficients $x_{i}$.

			\betterSpace{1}
			$x_{n} = \frac{z_{n}}{l_{n,n}}$
			et $\forall i \in [1,n-1] : x_{i} = \frac{z_{i} - l_{i+1,i} x_{i+1}}{l_{i,i}}$
		\end{question}

		\begin{question} \
			\betterSpace{1}
			$\frac{\partial}{\partial x}[C(x)\frac{\partial u}{\partial x}] \approx \frac{C_{i+1/2}u_{i+1}^{(k)} - (C_{i+1/2} + C_{i-1/2})u_{i}^{(k)} + C_{i-1/2}u_{i-1}^{(k)}}{\delta_{x}^{2}} = 0$

			\betterSpace{1}
			$\Rightarrow C_{i+1/2}u_{i+1}^{(k)} - (C_{i+1/2} + C_{i-1/2})u_{i}^{(k)} + C_{i-1/2}u_{i-1}^{(k)} = 0$

			\betterSpace{1}
			$\Rightarrow -C_{i+1/2}u_{i+1}^{(k)} + (C_{i+1/2} + C_{i-1/2})u_{i}^{(k)} - C_{i-1/2}u_{i-1}^{(k)} = 0$

			\betterSpace{1}
			De la même manière qu'à la question 1 en isolant le cas spécial i = 1 :

			\betterSpace{1}
			$-C_{1+1/2}u_{2}^{(k)} + (C_{1+1/2} + C_{1-1/2})u_{1}^{(k)} = C_{1-1/2}u_{0}^{(k)}$

			\betterSpace{1}
			Ainsi on trouve :

			\betterSpace{1}
			$AU =
			\begin{pmatrix}
				C_{1-1/2} u_{0}^{(k)} \\
				0                     \\
				0                     \\
				\vdots                \\
				0
			\end{pmatrix} = B$
		\end{question}

		\begin{question}
			Calculer la solution explicite de l'équation (13)

			\betterSpace{1}
			$\frac{\partial}{\partial x}[C(x)\frac{\partial u}{\partial x}] = 0$

			\betterSpace{1}
			$\Rightarrow \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} exp(-\frac{x}{l}) - \frac{1}{l} exp(-\frac{x}{l}) \frac{\partial u}{\partial x} = 0$

			\betterSpace{1}
			$\Rightarrow \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} - \frac{1}{l} \frac{\partial u}{\partial x} = 0$

			\betterSpace{1}
			$\Rightarrow \frac{\partial u}{\partial x}(x) = A e^{\frac{x}{l}}$

			\betterSpace{1}
			$\Rightarrow u(x) = A l e^{\frac{x}{l}} + C$

			\betterSpace{1}
			En utilisant les conditions initiales on trouve : $u(x) = \frac{e^{\frac{x}{l}} - e^{1}}{e^{-1} - e^{1}}$

      \begin{figure}[ht!]
        \begin{center}
         \subfigure[ k = 10/6 ]{
             \label{fig:first}
             \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Q7_deltax=10_6.png}
         }
         \subfigure[k = 20/2001 ]{
            \label{fig:second}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Q7_deltax=20_2001.png}
         }
      \end{center}
    \end{figure}
		\end{question}

		\begin{question}
			Montrer que le rayon spectral de $M^{-1}N$ est strictement inférieur à 1.

			\betterSpace{1}
			Soit $\lambda \in Sp(A)$, il existe $X \ne 0$ tel que $AX = \lambda X$

			\betterSpace{1}

			$M^{-1}NX = (I + \theta \mu A)^{-1}(I + (\theta - 1)\mu A)X = M^{-1}MX + M^{-1}(-\mu A)X = X -\mu M^{-1}AX = X -\mu \lambda M^{-1}X$
			\betterSpace{1}
			Or : $MX = (I + \theta \mu A)X = X + \theta \mu \lambda X = (1 + \theta \mu \lambda)X$

			\betterSpace{1}
			Donc X est aussi un vecteur propre de M et : $M^{-1}MX = (1 + \theta \mu \lambda)M^{-1}X$

			\betterSpace{1}
			$\Leftrightarrow M^{-1}X = \frac{1}{1 + \theta \mu \lambda}X$

			\betterSpace{1}
			Donc X est aussi un vecteur propre de $M^{-1}$

			\betterSpace{1}
			D'où : $M^{-1}NX = X -\mu \lambda M^{-1}X = X - \frac{\mu \lambda}{1 + \theta \mu \lambda} X = \frac{1 + \theta \mu \lambda - \mu \lambda}{1 + \theta \mu \lambda} X$

			\betterSpace{1}
			Or : $\theta = \frac{1}{2} \Rightarrow M^{-1}NX = \frac{1 - \frac{\mu \lambda}{2}}{1 + \frac{\mu \lambda}{2}} X$

			\betterSpace{1}
			Donc : $\frac{1 - \frac{\mu \lambda}{2}}{1 + \frac{\mu \lambda}{2}} \in Sp(M^{-1}N)$

			\betterSpace{1}
			Or A est définie positive, donc $\forall \lambda \in Sp(A), \lambda > 0$

			\betterSpace{1}
			On a donc : $\frac{\mu \lambda}{2} > 0 \Rightarrow \lambda^{'} = \frac{1 - \frac{\mu \lambda}{2}}{1 + \frac{\mu \lambda}{2}} < 1$ $\forall \lambda^{'} \in Sp(M^{-1}N)$

			\betterSpace{1}
			Notamment : $\rho(M^{-1}N) = max(|\lambda|, \lambda \in Sp(M^{-1}N)) < 1$
		\end{question}

    \begin{question}
      Montrer que $U^{(k)}$ converge vers la solution du problème stationnaire.

      \betterSpace{1}
      D'après la question précédente on a $\rho(M^{-1}N) < 1$.
      Donc cette méthode converge inconditionnellement de $U^{(0)}$.

      \betterSpace{1}
      Et quand k tend vers l'infini : $MU^{(\infty)} = NU^{(\infty)} + \mu B$

      \betterSpace{1}
      $(M - N)U^{(\infty)} = \mu B$

      \betterSpace{1}
      $\mu AU^{(\infty)} = \mu B$

      \betterSpace{1}
      $AU^{(\infty)} = B$

      \betterSpace{1}
      Or d'après la question 6, $AU = B$ est bien solution du problème stationnaire.
      Donc la solution discrétisée dans cette partie converge vers la solution du
      problème stationnaire de la partie précédente.
    \end{question}
  \clearpage
    \begin{question}
      Tracer des graphes de la solution numérique en fonction de x à différents temps t k fixés.
      \begin{figure}[ht]
        \begin{center}
         \subfigure[ k = 5 ]{
             \label{fig:first}
             \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Q10_k=5.png}
         }
         \subfigure[k = 50 ]{
            \label{fig:second}
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Q10_k=50.png}
         }\\ %  ------- End of the first row ----------------------%
         \subfigure[k = 100]{%
             \label{fig:third}
             \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Q10_k=100.png}
         }%
         \subfigure[k = 1000 ]{%
             \label{fig:fourth}
             \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Q10_k=1000.png}
         }%
      \end{center}
    \end{figure}
  \end{question}


  \begin{question}
    Voir programme \href{run:scripts/flux.sci}{flux.sci}
  \end {question}

  \begin{question}
    Voir programme \href{run:scripts/resolutionQ12.sci}{resolutionQ12.sci}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{coutJ.png}
      \end{center}
  \end {question}
\newpage

  \begin{question}
    Voir programme \href{run:scripts/dichotomie.sci}{dichotomie.sci}

    La dichotomie s'effectue simplement en évaluant 3 points à $x=[a+\delta, a+2*\delta, a+3*\delta]$ où $\delta = \frac{b-a}{4}$.

    Ainsi si x(2) est inférieur aux deux autres on sait que le point minimal se situe entre x(1) et x(3) car on a dépassé le point minimal dans cet intervalle.

    De plus, si $x(1) > x(2) > x(3)$ alors on est sur une courbe strictement décroissante et le point minimal sera forcément entre x(2) et b.

    Enfin, si $x(1) < x(2) < x(3)$ alors la courbe est croissante et le point minimal se trouve le plus à gauche du graphe entre a et x(2).
  \end {question}

  \begin{question}
    Voir programme \href{run:scripts/minJ.sci}{minJ.sci}
  \end {question}
\end{document}
% =============
